\documentclass {article}
\usepackage[utf8] {inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[a4paper, margin=2cm]{geometry}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[pdftex]{color,graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{float}
\newcommand{\vp}{\vspace{\baselineskip}}
\usetikzlibrary{shapes,arrows,positioning,calc}
\tikzset{rect/.style={draw=white, draw, rectangle, minimum size = 10mm}}
\setlength{\parindent}{1.5cm}
\newcommand{\size}[2]{{\fontsize{#1}{0}\selectfont#2}}
\usepackage{amsthm}

\newtheorem{definition}{Definição}[section]


\begin{document}

	\noindent\rule{\textwidth}{1pt}
	\textbf{Inferência Estatística} \\
	\textbf{Distribuiç5ão Amostral} \\
	\textbf{Autor: João Victor Mantuan Oliveira} \\
	\textbf{Data: \today} \\
	\rule{\textwidth}{1pt}
	
	\section{Processo de Inferência a partir de uma população}

	Em uma situação prática nas nossas pesquisas, temos acesso à população de interesse, porém na maioria das vezes, medir estatísticas usando a população inteira pode ser um processo caro e complicado. Por isso, uma ação válida consiste em selecionar uma amostra dessa população (no caso usaremos a Amostra Aleatória Simples) para obter estatísticas, e a partir daí podemos inferir propriedades para a população. \vp
		
	O esquema abaixo mostra o processo de inferência sobre uma amostra: \vp
	\begin{figure}[H]
	\centering
		\begin{tikzpicture}
			\node (pop) [rect] {população};
			\node (amostra)	 [rect, right of=pop, node distance = 3.5 cm] {amostra};
			\node (ie) [rect] [rect, below right=0.5cm and 0cm of pop] {Inferência};
	 			
	 		\draw [->, thick] (pop.0) -- node [above] {\size{6}{$amostragem$}}(amostra);
	 		\draw [->, thick] (amostra.270) -- (ie.355);
	 		\draw [->, thick] (ie.180) -- (pop);
		\end{tikzpicture}
		\caption{Processo de inferência sobre uma população a partir de uma amostra} \label{fig:M1}
	\end{figure}
	
	
	A tabela a seguir mostra a relação entre Estatísticas e Parâmetros:
		
	\begin{table}[H]
		\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline			
			Características de interesse & Parâmetro & Estimador (Estatística) \\
			\hline
			Média & $\bar{x}$ & $\mu$ \\
			\hline
			Variância & $S^2$ & $\sigma$ \\
			\hline
			Proporção & $\hat{p}$ & $p$ \\
			\hline
			Coeficiente de variação & $\hat{cv}$ & $cv$ \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Estatísticas $\times$ Parâmetros} \label{tab:M1}
	\end{table}	
		
	\textcolor{blue}{Explicação:} Basicamente, as características obtidas da população são chamadas de \textit{parâmetros} e as características obtidas da amostra são chamadas de \textit{estatísticas}, e podemos dizer que as estatísticas são uma aproximação para os parâmetros. \vp
		
	\begin{definition}{Amostra Aleatória Simples} \\
		Uma Amostra Aleatória Simples (AAS) de tamanho n de uma variável aleatória $x$, com dada distribuição, é o conjunto de n v.a independentes $x_1, x_2,\cdots,x_n$, cada uma com a mesma distribuição de probabilidade.
	\end{definition}
	
	\begin{definition}{Parâmetro}\\
		Medida usada para descrever uma característica da população
	\end{definition}
	
	\begin{definition}{Estatística}\\
		Medida usada para descrever uma característica da amostra. Uma estatística $T$ é uma função de $x_1,x_2,\cdots,x_n$ que não depende de parâmetros desconhecidos. Em outras palavras, $T = h(x_1,x_2,\cdots,x_n) = h(x)$.
	\end{definition}
	
	\section{Distribuições Amostrais}
	
	\begin{definition}{Distribuição amostral}\\
		Sejam $x_1,x_2,\cdots,x_n$ uma $AAS$ de tamanho $n$ a partir de uma população e seja $h(x_1,x_2,\cdots,x_n$ uma função com valor real ou por vetor, cujo domíno inclui o espaço amostral de $(x_1,x_2\cdots,x_n)$. Então, a v.a ou vetor aleatório $T = h(x_1,x_2,\cdots,x_n)$ é chamado de uma estatística. A distribuição de probabilidade de uma estatística $T$ é chamada distribuição amostral de $T$
	\end{definition}
\end{document}